\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-caso-de-uso}

\newcounter{uccount}                                      \renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}      \setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tabela-atores}.

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \caption{ Atores}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{12cm}|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		Ator & Descrição \\\hline                              
		Acadêmico & Qualquer funcionário da UFES com acesso ao sistema \\\hline	 
	\end{tabular}
	\label{tabela-atores}	
\end{table}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas, organizados por subsistema.


\section{Subsistema Core}

A Figura~\ref{figura-caso-de-uso-core} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Core.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/casodeuso-core.jpg}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema Core.}
	\label{figura-caso-de-uso-core}
\end{figure}

A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, alteração, consulta e exclusão, são descritos na Tabela~\ref{tabela-core-cadastrais}.
	
	
	\begin{table}[h]
		\centering  \vspace{0.5cm} 	\footnotesize 
		\caption{Casos de Uso Cadastrais}
		\begin{tabular}{|c|c|c|p{6cm}|c|c|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Id & Nome  &  Ações  &  Observações & Requisitos   & Classes  \\ 	\hline \hline	
			
			{}  &  {}  &  I   &  Informar: ano, e semestre (selecionar entre primeiro ou segundo), data inicial e data final.  &   {}   & {}    \\\cline{3-4}
			{}  &  {}  &  A   &  {}   &   {}   &  {}  \\ \cline{3-4}
			{}  &  {}  &  C  &   {}   &   {}  &   {}    \\\cline{3-4}
			\multirow{-4}{*}{\UC\label{uc-manage-period}}   &  \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{Gerenciar Período}}   &    E    &    A exclusão de um periodo resultará na exclusão de todas as Turmas e Alocações ligadas à ele.   &  \multirow{-4}{*}{\ref{rf-cadastro-periodo},\ref{rn-cadastro-periodo}}  & \multirow{-4}{*}{Semester}  \\ \hline \hline
			
			
			{}  &  {}  &  I   &  Informar: nome e código  &   {}   & {}    \\\cline{3-4}
			{}  &  {}  &  A   &  {}   &   {}  &  {}  \\ \cline{3-4}
			{}  &  {}  &  C  &   {}   &   {}  &   {}    \\\cline{3-4}
			\multirow{-4}{*}{\UC\label{uc-manage-course}}   &  \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{Gerenciar Cursos}}   &    E    &    A exclusão de um curso resultará na remoção de todas as Turmas relacionadas à ele.   &  \multirow{-4}{*}{\ref{rf-gerenciamento-curso}, \ref{rn-cadastro-curso}}  & \multirow{-4}{*}{Course}  \\ \hline \hline
			
			
			{}  &  {}  &  I   &  Informar: nome, código e curso  &   {}   & {}    \\\cline{3-4}
			{}  &  {}  &  A   &  {}   &   {}  &  {}  \\ \cline{3-4}
			{}  &  {}  &  C  &   {}   &   {}  &   {}    \\\cline{3-4}
			\multirow{-4}{*}{\UC\label{uc-manage-subject}}   &  \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{Gerenciar Disciplina}}   &    E    &    A exclusão de uma disciplina resultará na remoção de todas as Turmas relacionadas à ela.   &  \multirow{-4}{*}{\ref{rf-cadastro-disciplina}, \ref{rn-cadastro-disciplina}}  & \multirow{-4}{*}{Subject}  \\ \hline \hline
			
			
			{}  &  {}  &  I   &  Informar: número, quantidade de vagas, período, disciplina, professor, curso, horários de aula, dias da semana  &   {}   & {}    \\\cline{3-4}
			{}  &  {}  &  A   &  {}   &   {}  &  {}  \\ \cline{3-4}
			{}  &  {}  &  C  &   {}   &   {}  &   {}    \\\cline{3-4}
			\multirow{-4}{*}{\UC\label{uc-manage-class}}   &  \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{Gerenciar Turma}}   &    E    &    A exclusão de uma disciplina resultará na remoção de todas as Turmas relacionadas à ela.   &  \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{\ref{rf-gerenciar-turma}}}  & \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{Semester, Course, Subject, Academic, Class}}  \\ \hline \hline
			
			
			
			{}  &  {}  &  I   &  Informar: prédio, andar, número de cadeiras, número da sala.  &   {}   & {}    \\\cline{3-4}
			{}  &  {}  &  A   &  {}   &   {}  &  {}  \\ \cline{3-4}
			{}  &  {}  &  C  &   {}   &   {}  &   {}    \\\cline{3-4}
			\multirow{-4}{*}{\UC\label{uc-manage-room}}   &  \multirow{-4}{*}{\parbox{2cm}{Gerenciar Sala de Aula}}  &    E    &    A exclusão de uma sala irá remover todas as alocações existentes para a mesma.   &  \multirow{-4}{*}{\ref{rf-gerenciar-salas}, \ref{rn-salas-atributos}}  & \multirow{-4}{*}{Room}  \\ \hline \hline 
			
		\end{tabular}
		\label{tabela-core-cadastrais}
	\end{table}
	
	\clearpage
	\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
	\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
	\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-exportar-oferta} \\
	\textbf{Caso de Uso:} Exportar Oferta de Disciplinas \\
	\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por exportar a atual oferta de disciplinas no formato PDF.\\
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Normais}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
			
			Exportar & {} & 1. O usuário irá selecionar o período o qual deseja realizar a exportação.  \\
			Oferta    & {} & 2. O sistema irá buscar todas as turmas criadas no período selecionado.\\
			Disciplinas    & {} & 3. O sistema irá gerar um arquivo no formato PDF com as informações a respeito de cada uma das turmas encontradas.\\ \hline 
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-exportar-oferta}
	, \ref{rn-turmas-periodo-numero}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Class.
	
	\newpage
	\section{Subsistema AlocaWeb}
	A Figura~\ref{figura-caso-de-uso-alocaweb}  apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema AlocaWeb.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{figuras/casodeuso-alocaweb.jpg}
		\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema AlocaWeb.}
		\label{figura-caso-de-uso-alocaweb}
	\end{figure} 

	
	\clearpage
	\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
	\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
	\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-manage-allocation} \\
	\textbf{Caso de Uso:} Gerenciar Alocações \\
	\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por gerenciar as alocações de salas de aula.\\
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Normais}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
			
			{}   & {} & 1. O usuário informa a turma.  \\
			{}  & {} & 2. Baseado no número de vagas existentes na turma, o sistema irá mostrar as possíveis salas para tal alocação (que tenha um número de cadeiras maior ou igual ao número de vagas).\\ 
			Efetuar & {} & 3. O usuário irá selecionar uma sala de aula.\\
			Alocação & {} & 4. O sistema irá verificar se não existe nenhuma alocação para essa turma dentro do espaço de tempo selecionado e registrar a alocação.\\	\hline 

			Consultar   & {} & 1. O usuário informa o período referente à alocação.  \\
			Alocação  & {} & 2. O sistema irá retornar todas as alocações relacionadas a tal período.\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
			
			Efetuar Alocação   & 2. Não existe sala de aula disponível & 2. O sistema irá exibir uma mensagem informando que não existe sala de aula disponível para esta turma.  \\ \hline 
			Efetuar Alocação   & 5. Todos os horários já estão ocupados para esta sala & 4. O sistema irá exibir uma mensagem informando que não há horários disponíveis.  \\ \hline
			Efetuar Alocação   & 6. Existe alguma alocação dentro do espaço de tempo selecionado & 6. O sistema irá informar o usuário que já existe uma alocação no espaço de tempo escolhido.  \\ \hline
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-gerenciar-alocacao}, \ref{rn-turmas-alocacao}, \ref{rn-turmas-salas}      \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Allocation, Class, Semester, Subject, Course, Room, Academic.
	
	\newpage
	\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
	\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
	\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-export-allocation} \\
	\textbf{Caso de Uso:} Exportar Alocação \\
	\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável pela exportação de alocações existentes.\\
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Normais}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
			
			Exportar & {} & 1. O usuário seleciona o período desejado para exportação.  \\
			Alocação    & {} & 2. O sistema irá buscar todas as alocação existentes para o período selecionado.\\
			{}    & {} & 3. O sistema irá gerar um arquivo no formato PDF contendo as alocações.\\ \hline 
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
			
			Exportar Alocação & 1. Usuário não seleciona o período para exportação & 1. O sistema irá exportar todas as alocações existentes no banco de dados.  \\ \hline 
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-exportar-alocacao}, \ref{rn-turmas-alocacao}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Allocation, Class, Semester, Subject, Course, Room, Academic.


	\newpage
	\section{Subsistema BibLattes}
	
	A Figura~\ref{figura-caso-de-uso-biblattes}  apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema BibLattes.
	
	Os casos de uso de consulta mais abrangente que as consultas a um único objeto, mas ainda de baixa complexidade, tais como consultas que combinam informações de vários objetos envolvendo filtros, estão descritos na Tabela~\ref{tabela-biblattes-consulta}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.55]{figuras/casodeuso-biblattes.jpg}
		\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema BibLattes.}
		\label{figura-caso-de-uso-biblattes}
	\end{figure}
	
	\begin{table}[h]
		\centering  \vspace{0.5cm} 	\footnotesize 
		\caption{Casos de Uso de Consulta}
		\begin{tabular}{|c|c|p{8cm}|c|c|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Id & Nome   &  Observações & Requisitos   & Classes  \\ 	\hline	
			
			{}  &  {}  &   Depois de efetuar o \textit{upload} de seu currículo, o usuário poderá visualizar de forma amigável as & {}   & {Book, Collection, }    \\ 
			{} &  Visualizar   & informações que foram enviadas para o banco & {} & {Article, Proceeding, } \\ 
			\UC\label{uc-visualizar-curriculum}  &  Currículo  & de dados, para futuramente exportá-las em formato BibTeX.  & \ref{rf-visualizar-curriculum} & Author, Academic \\	
			{}  &  Atual   &  {}   & {}   & {}  \\	\hline
			
		\end{tabular}
		\label{tabela-biblattes-consulta}
	\end{table}
	
	\newpage
	\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
	\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
	\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-enviar-curriculum} \\
	\textbf{Caso de Uso:} Enviar Currículo Lattes \\
	\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por efetuar o \textit{upload} de um currículo lattes no formato \textit{xml}.\\
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Normais}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
			
			{} & {} & 1. O usuário irá selecionar o currículo lattes no formato \textit{xml} para \textit{upload}.  \\
			Enviar    & {} & 2. O sistema irá apagar o atual currículo Lattes do usuário.\\
			Currículo    & {} & 3. O sistema irá extrair as informações das publicações (Trabalhos em Eventos, Livros, Capítulos de Livros e Artigos) existentes neste currículo.\\
			Lattes    & {} & 4. O sistema irá, através da web semântica, verificar se existem mais informações sobre tal publicação no DBLP (\url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Digital_Bibliography_\%26_Library_Project}).\\
			{}    & {} & 5. O sistema irá salvar cada uma das publicações extraídas do currículo lattes no banco de dados.\\ \hline 
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
			
			Enviar Currículo Lattes & 1. O usuário seleciona um arquivo em outro formato & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que o arquivo selecionado está no formato incorreto.  \\ \hline 
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	
	\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-passos-extracao}, \ref{rf-upload-xml}, \ref{rn-numero-curriculums}, \ref{rn-aprovar-insercao}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Author, Book, Collection, Proceeding, Article, AuthorPublication.
	
	\newpage
	\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
	\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
	\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-exportar-curriculum} \\
	\textbf{Caso de Uso:} Exportar Currículo \\
	\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por exportar as informações do Currículo de um usuário no formato BibTeX.\\
	
	\begin{table}[h]
		\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
		\caption{Fluxos de Eventos Normais}
		\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.8cm}|p{10.7cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
			Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
			
			{} & {} & 1. O usuário irá selecionar o currículo lattes que deverá ser exportado.  \\
			Exportar    & {} & 2. O sistema irá buscar no banco de dados todas as publicações relacionadas à este currículo.\\
			Currículo    & {} & 3. O sistema irá, baseado no formato BibTeX, salvar estas informações em um arquivo \textit{.bib}.\\ \hline 
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-exportar-curriculum}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Author, Book, Collection, Proceeding, Article, AuthorPublication.